---
title: "กฏ 4 ข้อ ลงทุนให้ประสบความสำเร็จในระยะยาว"
slug: "/115"
date: "2018-02-05T05:48:00.000Z"
description: "แนวคิดในการลงทุนให้ประสบความสำเร็จนั้นมีอยู่มากมาย นักลงทุนทุกคนสามารถหาอ่านได้ไม่ยาก"
image: "./images/random4_1_yra6qa.png"
featured: false
draft: false
tags: ["จิตวิทยาการลงทุน","การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","หนังสือ","Random walk down wallstreet"]
---

แนวคิดในการลงทุนให้ประสบความสำเร็จนั้นมีอยู่มากมาย นักลงทุนทุกคนสามารถหาอ่านได้ไม่ยาก แต่ก็ยังมีอีกแนวคิดหนึ่งซึ่งน่าสนใจมากๆ และแนวคิดนี้ก็มาจากนักลงทุนชื่อ Burton Malkiel เจ้าของผลงาน Random walk down wall street

โดยปกติแล้วนักลงทุนส่วนใหญ่ควรจะรู้ดีว่า การลงทุนให้ประสบความสำเร็จในระยะยาวนั้นเกิดจากการเลือกหุ้นที่ดีในราคาที่เหมาะสม

แต่สำหรับนาย Burton Malkiel นั้นยังมีการนำเสนอเรื่องของจิตวิทยาเข้ามาผสมกับหลักการทั่วๆไปอีกด้วย

หลักการที่ว่าก็คือเรื่องของวิมานในอากาศ ซึ่งหลักการนี้จะเป็นการมองหาบริษัทที่มีโอกาสดึงดูดนักลงทุนด้วยเรื่องราวดีๆในอนาคตของบริษัท

กฏ 4 ในการลงทุนของ Burton Malkiel จะเป็นหลักการที่คล้ายๆกับหลักการลงทุนด้วยปัจจัยพื้นฐานทั่วๆไป เราลองมาดูกันว่าหลักการที่ว่านี้จะมีอะไรบ้าง

1. เน้นหุ้นที่มีแนวโน้มว่าจะสามารถมีการเติบโตของกำไรได้มากกว่าค่าเฉลี่ยอย่างน้อย 3 - 5 ปี

 ในส่วนของข้อแรกก็เป็นหลักการเดียวกับหลักการลงทุนเน้นปัจจัยพื้นฐานทั่วๆไป บริษัทที่เราควรจะลงทุน คือบริษัทที่มีแนวโน้มจะสามารถเติบโตได้อย่างน้อยอีก 3 - 5 ปีขึ้นไป

 หากเราสามารถค้นหาบริษัทดังกล่าวได้ เงินลงทุนของเราก็ถือว่าค่อนข้างจะปลอดภัยในระยะยาว

 การเติบโตของกำไร โดยเฉพาะกำไรต่อส่วนของผู้ถือหุ้น (Earning Per Share) ถือว่ามีความสำคัญมากที่สุดในการลงทุน

 แต่การคัดเลือกหุ้นดังกล่าวก็ไม่ได้ง่ายนัก เราอาจจะต้องการหนังสือหลายตำราเพื่อเป็นหลักเกณฑ์ในการค้นหาบริษัทที่มีแนวโน้มดังกล่าว

 การเติบโตของกำไรจะช่วยให้เงินปันผลที่บริษัทจะจ่ายเพิ่มขึ้น รวมถึงการที่นักลงทุนจะให้ Premuim ที่สูงขึ้น หากบริษัทมีความสามารถในการเติบโตที่โดดเด่นกว่าตลาด

2. อย่าจ่ายเงินซื้อหุ้นในราคาที่แพงกว่ามูลค่าที่ดูแล้วไม่น่าจะสมเหตุสมผล

 การประเมิณมูลค่าเป็นอีกปัจจัยที่สำคัญสำหรับการลงทุน นักลงทุนจำนวนมากใช้เวลาหาสูตรคำนวนมูลค่าหุ้นที่มีความแม่นยำมากที่สุด

 ในความเป็นจริงความแม่นยำดังกล่าวเป็นสิ่งที่ไม่มีอยู่จริง เพราะการคำนวนมูลค่าหุ้นต้องอาศัยการคาดเดาอนาคต ซึ่งอนาคตมักจะมาพร้อมกับความผิดพลาดอยู่เสมอ

 แต่ถึงแม้เราจะไม่สามารถคำนวนมูลค่าที่แม่นยำได้ 100% เราก็ยังสามารถประเมินได้คร่าวๆว่าราคาใดที่แพงเกินจริง

 เราอาจจะเลือกหุ้นที่มี PE ไม่แตกต่างไปจากกลุ่มมากนัก และหาสถานการณ์ของการเติบโตของบริษัทที่ตลาดน่าจะยังไม่ได้รับรู้ หากการเติบโตได้เกิดขึ้นจริง เราจะได้รับประโยชน์ 2 ต่อ คือกำไรและ PE เพิ่มขึ้น

 เราควรระวังหุ้นที่มี PE สูง มีการเติบโตมาหลายปีแล้ว และดูเหมือนราคาหุ้นได้ถูกสะท้อนอนาคตเรียบร้อยแล้ว เพราะหากกำไรมีการลดลง เราจะเจอปัญหา 2 ต่อ คือกำไรและ PE ที่ลดลง

 ให้สังเกตุว่าหลักการนี้ไม่ได้เน้นที่ PE ต่ำเพียงอย่างเดียว แต่ให้เน้นราคาที่เหมาะเมื่อเทียบกับการเติบโตมากกว่า

3. ซื้อหุ้นที่มีเรื่องราวดีๆที่สามารถสร้างความคาดหวังให้แก่นักลงทุนได้

 กฏข้อนี้จะเป็นการเล่นกับจิตวิทยาของตลาดหุ้น เนื่องจากการซื้อหรือขาย การประเมินมูลค่าหุ้น มนุษย์ล้วนเป็นผู้ตัดสินใจ

 มนุษย์เต็มไปด้วยอารมณ์และความรู้สึก โดยเฉพาะความกลัว ความโลภ ความหวัง ดังนั้นบางครั้งหุ้นก็ไม่ได้เป็นไปตามเหตุและผลโดยตรงซะทีเดียว

 หุ้นก็เหมือนกับคนทั่วไป บางคนก็มีบุคลิกที่น่าสนใจมากกว่าคนอื่น การเลือกบริษัทที่มีบุคลิกน่าสนใจก็จะเป็นปัจจัยที่ให้สามารถประสบความสำเร็จได้

 เราอาจจะมองหาหุ้นที่มีเรื่องราวดีๆในอนาคต ซึ่งหุ้นดังกล่าวสามารถก่อให้เกิดจิตนาการและความหวังแก่ฝูงชนได้ เราจะต้องซื้อและรอเพื่อให้เรื่องราวต่างๆเกิดขึ้นก่อนคนอื่น

4. ซื้อและขายหุ้นให้น้อยที่สุด

 การซื้อและขายหุ้นบ่อยครั้งจะทำให้เราต้องเสียค่านายหน้าและภาษีมากขึ้น แต่นี่ก็ไม่ได้หมายความว่าเราไม่ควรทำอะไรเลยกับพอร์ทการลงทุนของเรา

โดยสรุปแล้ว หลักการลงทุนของ Burton Malkiel ก็ไม่ได้ต่างไปจากหลักการลงทุนด้วยปัจจัยพื้นฐานของตำราอื่นมากนัก

Burton Malkiel ให้ความสำคัญกับการเติบโตของกำไรเป็นอันดับแรก ซึ่งเราจะต้องเลือกให้ถูกต้องในข้อนี้ก่อนที่จะไปข้ออื่นๆ

การดูเรื่องราวของบริษัทเป็นสิ่งเพิ่มเติมขึ้นมา และมีความสำคัญน้อยกว่า 2 ข้อแรก ดังนั้นต่อให้บริษัทมีเรื่องราวดีๆ แต่ราคาได้ตอบรับอนาคตไปแล้วก็ไม่ได้ช่วยให้เราได้เปรียบในการลงทุน

แต่อย่างไรก็ตาม กฏทั้ง 4 ข้อ มีความน่าสนใจและน่าจะมีประโยชน์หากนักลงทุนต้องการที่จะประสบความสำเร็จในระยะยาว หากสนใจอ่านแบบละเอียดเพิ่มเติมก็สามารถศึกษาได้จากหนังสือ Random walk down Wall Street ได้

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)


